\section{立项依据}

\subsection{问题定义}

\textbf{核心命题}：以Rust语言重构RT-Thread Nano内核，构建兼具\textbf{安全性、实时性和开发效率}的嵌入式实时操作系统。

\subsection{重构范围与边界}

\textbf{核心重构对象}：

\begin{itemize}
    \item 任务调度器（Scheduler）
    \item 进程间通信（IPC）
    \item 时钟管理（Timer）
    \item 内存管理（Heap Allocator）
\end{itemize}

\subsection{技术可行性}

\subsubsection{核心模块的Rust化改造}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rust调用C代码}：\\使用\texttt{bindgen}工具自动生成RT-Thread内核API的Rust绑定（FFI），通过\texttt{extern "C"}声明保留原有C实现的模块，作为过渡阶段的兼容层。
    \item \textbf{C调用Rust代码}：\\对Rust重构的安全抽象层（如内存分配器、智能锁），通过\texttt{cbindgen}生成C头文件，确保原有C代码（如HAL驱动）可无缝调用。
\end{itemize}


\subsubsection{开发-调试工具链}

\textbf{编译环境}：

基于PlatformIO构建多语言工程。

\href{https://community.platformio.org/t/support-for-different-languages-and-compilers/921}{\texttt{PlatformIO Community}} 提出，PlatformIO可以自定义开发平台，其底层基于\textbf{SCons}，而SCons支持集成Rust。

\subsubsection{仿真验证}

\textbf{Wokwi}：配置\texttt{.wokwi.toml}模拟STM32硬件外设，实时可视化线程状态切换（如通过GPIO电平模拟调度器行为）。


\subsubsection{上板验证}

PlatformIO可直接管理与真实设备的连接，并方便上板调试运行以测试。

\subsubsection{原项目}

RT-Thread完全开源，且拥有丰富完整的文档以及相关生态。

\subsection{关键点}

\begin{itemize}
    \item Rust+C编译环境的搭建
    \item RT-Thread Nano的内核结构与具体实现
    \item Rust改写
    \item 改写成果的调试验证与优化
\end{itemize}

\subsection{预期目标}

\begin{itemize}
    \item \textbf{内存安全}：通过所有权模型和借用检查，消除CWE-119（缓冲区溢出）、CWE-416（释放后使用）等漏洞。
    \item \textbf{并发安全}：Rust的\texttt{Send}/\texttt{Sync} Trait静态验证数据竞争，结合\texttt{Mutex<RefCell<T>>}智能锁，降低调度器数据竞争发生率。
    \item \textbf{性能优化}：尝试优化该系统的性能，如实时性等。
    \item \textbf{精简代码}：利用Rust的优质特性精简代码。
\end{itemize}